---
# To modify the layout, see https://jekyllrb.com/docs/themes/#overriding-theme-defaults

layout: default
title: Xiao-Zhou Village
---

# 小洲村

 
小洲村位于珠江三角洲湿地水网间。
珠江水系流经广州市，自白云区流下，环绕海珠区向东，
小洲村就在海珠区东南角，和广州大学城、生物岛隔着官州水道，
黄埔军校旧址在官州水道东北端，距离小洲村 8公里处。
小洲村处在三地交汇之处：海珠、番禺、黄埔。

    ![小洲村的位置](assets/images/where.marked.png){max-width: 98%}

<img src="assets/images/where.marked.png" width="98%" >

[另外，这个是以小洲村为中心的百度地图上](https://map.baidu.com/@12620184.521331156,2622967.500006928,15z)

珠江流到黄埔军校就向右转，
去海鸥岛附近汇合了几条东江水流之后，
继续向南流去三十公里外的虎口炮台。
经过虎门大桥再向南六十公里到了香港澳门之间的海面。
最后这一段水面宽数十公里，江海相连，称为伶丁洋，
也就是1279年文天祥写下《过零丁洋》的零丁洋。    
2017年在洋面上修好了港珠澳大桥全长55公里连接香港离岛机场、珠海、澳门。
穿过大桥后，海面的岛屿渐渐稀少，再向南就是茫茫南海了。

小洲村方圆两公里左右，村屋密集，有不少古屋保留下来，
比如虴壳屋、进士第、有超过十座历史祠堂... 
其余多为文革改开之后村民修的三、五层方筒小楼。
在楼下狭窄的小巷内行走如同在迷宫里探路，
路面为自古沿用的条形长石，
小巷地面仅有两三石条宽。

村内多水，行百步常有一小河涌，再行百步又或见一细桥。
河涌一般水深一到三米，水流方向随着珠江口的潮汐改变。
水边树木遮阴，多见枫、樟、龙眼等树木。

村内无法行驶机动车辆，
只有自行车和送外卖的电动车。
蛛网般的小巷内有老者蹒跚，有小童出没，
厚重的石板路面上只有亲身走过才知道是什么感觉。

村内最高处是海拔仅有十米的华台山。
华台山的山体是暗红砂岩，保留着远古熔岩的痕迹。
用来铺路的长条花岗岩也是同样的来源。这里不缺石头，
但是村中几乎没有全石材建筑，保留的古村屋多为砖木建筑。

华台山上有聚贤亭，亭子旁有几颗粗大的老树，盘根错节，枝叶茂密如遮阳华盖。
树下杂草从生，十几只野猫在此藏身，常年有爱心人士提供猫粮和净水。
野猫中最聪明的是一只豹纹狸猫，名为：抱豹，英文名：Talker。
他也是山猫中唯一一只愿意下山的，
每天到山角下的「英语角」和人们聊天、吃饭或者睡觉。

英语角不知道可以维持几天，不算长久地标，
旁边有小州村最大的垃圾站，紧靠着真正的地标建筑 人民礼堂的后墙。
这是1959年修建的苏式礼堂，坐落在华台山正北面。

礼堂座南向北，正门台阶下有一片小广场，
周围有许多小楼围绕着，
广场北面沿着东西走向有一条小河涌，
南北方向有一座小石桥过河出去，
连着广场的桥面一样平坦，桥两侧石栏扶手，
走过了河就是村口大牌坊。

小村自古有“瀛洲”的称号，
至今，牌坊上仍然写着两个金字：瀛洲。

牌坊外是村口大路，路两旁商铺繁荣，左手就是：瀛洲市场。

一座小村为什么被称为瀛洲？

回答问题之前，先为急于游览的朋友提供这些链接：

 - [想找路线图的朋友可以点这里](routes/one.html)
 - 找古迹的朋友点这里()，
 - 找食物的朋友可以点这里()
 - 找纪念品的朋友点这里()
 - 找慢生活、文化休闲的朋友点这里()...


一般所谓瀛洲，
应该是中国古人幻想的东海仙山。
秦始皇听说茫茫东海里有一座神仙岛屿，
岛上有仙药神草、青玉膏山、不老泉水，
始皇帝就派徐福渡海前去求访长生不老的仙药，
据说徐福一去无归，秦始皇只好带着秦军(兵马俑)去了地府。

但是始皇帝建立的中央集权体制留在了人间，过千年不变。

小洲村始建于元朝，至今已经有超过七百年的历史。

    （小提示，历史年代简表是：夏商周，
      秦汉，三国南北朝，隋唐，
      五代十国六十年，宋元明清九百年。
      其中，宋朝从960年 到1279年，
      之后元朝于1368年结束，进入明朝。 ）

在明朝初年， 
有简姓从河南新乡迁到小洲村，至今小洲村民还以简姓为主。
所以小洲村民里有元朝、明朝从中原地区远涉数千里前来定居的简氐后人。

乱世之中南迁的人们在千里跋涉的艰辛之后如果看到一个四面环水、河涌交错的村落，
水边有绿树遮阴，村里有青石铺路，
村外是万亩果园，盛产龙眼、荔枝、杨桃、黄皮等甜美果实。
出门可以乘船，沿珠江入海更可以远游南洋、永避战乱，
甚至可能就可以去寻找世外桃园了，这时候，
古人在欣喜中称之为瀛洲也就可以理解了。


这是小洲村的卫星图：

![小洲村卫星地图](assets/images/xz.where.s.jpg)


小洲村是广东省、广州市、海珠区、华洲街道行政区下的一个*自然村*

中国至少有两个「小洲村」， 一个在广州这里，
另一个在福建省福州市永泰县葛岭镇。

广州是一座古城，有久远的历史和故事。
小洲村在广州南郊， 如图中红线所示，
自小洲村向南偏西约一百公里就是崖门镇，
（江门市、新会区、崖门镇），
这里是历史上元灭南宋的「崖山海战」战场。
南宋朝最后的军队就在此被元朝军队歼灭，
当年（公元1279年，即元朝的至元十六年）战败绝望的左丞相，
陆秀夫，背着小皇帝赵昺投海自尽。
据说有十万军民跟随跳海，
当时陆秀夫44岁，赵家小皇帝7周岁一个月，
国宝玉玺也抱着一起掉海里了。

跳海处是同属珠江水系三角洲的潭江入海口，
现在有崖门大桥在附近，
以前没有大桥的时候人们过江是经过涯门渡口，
渡口就在大桥北面500米。 再沿江向北五公里有：
宋元崖门海战文化旅游区。

背着皇帝跳海的是左丞相陆秀夫，请问右丞相是谁？

右丞相就更是有名的也是上文提到过的南宋状元，文天祥。
跳海前几个月，蒙古大将张弘范带着文天祥渡海而来，
张弘范是想要文天祥劝降陆秀夫。
据史料记载蒙古军人是善待文天祥的，
但是文天祥在过伶丁洋的时候写了首诗：


    过零丁洋

    辛苦遭逢起一经，干戈寥落四周星。
    山河破碎风飘絮，身世浮沉雨打萍。
    惶恐滩头说惶恐，零丁洋里叹零丁。
    人生自古谁无死，留取丹心照汗青。


元朝将军张弘范看到这首拒不投降的诗竟然颇为大度的笑着收纳了。
然后他击败陆秀夫所在的南宋军队后，把文天祥送去了北京。

北京就是当时元朝的元大都，
忽必烈是当时的皇帝，他也善待了文天祥。
直到三年后南方有人以文天祥的名义起义，
忽必烈询问文天祥，文天祥但求一死，
忽必烈犹豫中同意了，让他有机会从容就义。
甚至就在最后忽必烈仍然想要留下文天祥性命。

说到小洲村南一百公里的崖山和南宋灭亡的故事，
是因为珠江入海口的故事正好是为小洲村被称为瀛洲的事情提供了背景，
也可以为小洲村的紧密的建筑布局提供解释。

对于小洲村为什么房屋密集，
三到六层高的小楼一幢幢相互贴在一起，
楼下的小巷就形成阴暗的迷宫，
为游客提供了探索迷宫的机会。

这一方面是近年经济发展的结果，村民都扩建住宅。
另一方面，多数中国村落并没有达到这样的高密度布局，
小洲村民很紧密的聚集生活方式可能有历史原因。

在历史上，宋灭于元，元灭于明。
小洲村做为一个小小村落如果最初是出现在这样连续的乱世中，
生存和安全应该是村民的首要任务。
所谓兴亡百姓苦，
从中原南下避乱的族群如果能在此隐身于连绵的果园中，
来到瀛洲就是人们远离中原的自然期望。
而小洲村的布局特点之一是村屋密集，
这应该也是对抗村外强盗军匪的一种方法，
在河涌网络和果园间人们集中居住并不能方便农业劳动，
但是邻舍相依，被包围时可以在少数的桥头集中力量拒敌坚守。

更多的历史可能就会和普通游客的认知产生差距了，不在这里多说。


## 先讲小洲村的交通，

小洲村没有地铁站，
最近的地铁站是 4 号线「大学城北」站，
是在直线距离2公里外的东面，而且还隔着珠江的官州水道。
因此前往小洲村的方式是架车，或者乘坐公交。

公交线路有 252路、361路、468路经过「小洲」站，
就在小洲村北，正门牌坊外。
在小洲村南面的小洲路上有两个公交车站：

    1, 「小洲村口」站，在西边，
    有35路、86路、252路、361路、764路、997路、广565路、广夜103路、夜128路。

    2, 瀛洲生态公园站，在东边，
    有35路、86路、252路、361路、广565路、广夜103路。

这三个车站形成的三角形如图所示：

![Triangle of bus stations](assets/images/bus.station.triangle.jpg)

自架车的话，一般四轮车辆是无法进入村内的，
因为巷子太窄而且常有台阶和细桥。

村口牌坊外有小停车场。
村东边的高架路「南沙港快速」下有更多停车位，
但是从这里走到村口正门就要穿越半个村子，略远一点。


## 村内水流

## 古迹

## 饮食

## 衣服，汉服

## 手艺工匠

## 住宿、租房

## 艺术、摄影、打卡

...


## 接着上面没有讲完的历史

有说：崖山之后无中国，煤山之后无华夏。
就是说宋朝最后一个皇帝死在广东的崖山，
然后是长城北方的蒙古人统治中原。
明朝最后一个皇帝，崇祯，死在北京煤山，
然后又是长城北方的满族人统治中原。

说到崖山煤山，历史时空的局面就有些宏大了。

历史上长城以南的汉人气度越来越小，
近千年的历史就是这个趋势，
却称呼最南边的广东为南蛮。
北边修了长城的人无法守住长城，
长城的问题最终是被长城之外更北方的人们来解决的，

上文中的蒙古大将军张弘范，
名字虽然是汉人的名字，
却是灭宋的大功臣，
元朝镇国大将军。
他父亲张柔是金国人，
早年张柔在金国抗击蒙古军队，
兵败投降后为蒙古人作战。
一路高升，生前已经受封「安肃公」、「蔡国公」。
因此张弘范自小就跟随蒙古军队征战，
最后他捉住南宋的右丞相，
打得左丞相背着皇帝跳海了，
他的战功让他老爸更被追封「汝南王」。

如果小洲村始于元朝的话，
就应该是张弘范南征闽、粤之后的事情。
历史故事发生在同一个空间，变化的只有时间，
在全球化的世界里，华夏、蛮夷之分是穷酸文人酱缸里的酸汤。
文人们沦落到无才无德的程度，就搞出了这样区分华夏、蛮夷的学问。

所谓华夏，华，是光彩华丽的意思。
夏，在甲骨文中原来是一个完整的人形，原义就是「人」的意思。
后来成为夏天的夏，也是生命旺盛的季节。

![夏，古文字来源](assets/images/xia.word.png)

华夏一词最早出现出《尚书，周书》，
而尚书原本早在秦始皇焚书和三国演义之后的乱世中散失了。
公元317年，东晋之后出现的所谓尚书包含了「伪尚书」。
如果说四书五经中的尚书是中国文化的一个渊源的话，我们就多说一下，
在尚书中的：商书、周书记录的年代是商周，
这一段也是中国文字甲骨文出现的时期。

甲骨文是3400年前在商朝出现的，
甲骨文出现之前是文字都没有的时候就不要说什么文化了。

商朝有血腥的祭祀仪式，社会上应该是盛行巫术。
周文王在公元前1046年牧野之战击败商纣王的军队，中国进入周朝。

周朝以礼乐制度取代了商朝的鬼神迷信。
周朝采用封建制度，以后各朝其实没有实行封建制度的能力。

西周转入东周之后礼乐崩坏，封建诸侯开启争霸战争，
最后春秋战国一一被秦国虎狼之师征服。
秦始皇创建集权制度，金字塔上的人不断退化。
到南宋时不仅切掉男人鸡巴用做太监，
而且折断女人脚掌玩弄三寸金莲，
人性丧失后，灭国实属必然。

所谓华夏在此前后二千年也没有搞明白：
没鸡巴的太监们和没脚掌的女人们挣扎求生的国度不可能是华夏。

从四书五经到四库全书，
洋洋洒洒的消灭了本来正常的人体，
还非要自称文明，没有健全人体的文明是什么东西的文明？

既然说历史，就要说明一下，
中国，尤其是新中国，从来没有历史学。
因为中国历史早就变成了统治工具，不容证伪。
不容证伪的东西都无法成为科学。
所谓中国史学，不仅和科学沾不上边，
甚至就算是自称学问的话也是一种自己不知道的不自觉的自我讽刺。
不容置疑的宏大叙事只是讲了一个笑话而已，
真正的学者眼中这样的笑很狰狞，绝不是好笑。
中国史学只能在墙外被科学的研究，
这个问题就不再细述了。

元朝挺短命，89年而亡，历史上就隋朝比它更短命。

文天祥死后约 70 年， 
公元1353年，朱元璋加入一支起义军，
元末乱世混战十五年后， 1368年赶跑了蒙古皇帝。

也就是在此之后， 简姓从河南新乡迁到小洲村。

小洲村的故事如果放入人类史，做为人类的故事，当然是可以证明也可以证伪的。
而人类史的宏大并不压抑小洲村的渺小，
这一条纤细的线索无可否认的存在于人类生存的时空。

村东面是珠江官洲水道，水道两头接入前航道和后航道，
向东几公里后江水右转向南流去，江面变宽被称为狮子洋，
过了虎门之后江面更宽，被称为伶仃洋，
到香港时江面宽达三十公里，
这伶仃洋也就是文天祥写下绝命诗的「零丁洋」





文天祥和左丞相陆秀夫是同朝的进士，但是文天祥是进士第一，也就是状元。
南宋灭亡前文天祥是右丞相，也就是说
两人也在相邻的地点断命，文天祥多活了几年，1283 在北京...



